\documentclass[12pt]{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{microtype}
\usepackage{german}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage[nonumberlist]{glossaries}
\usepackage{graphicx}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}
\newcommand{\argmin}{\mathop{\mathrm{argmin}}}    

\algnewcommand{\Inputs}[1]{%
	\State \textbf{Inputs:}
	\Statex \hspace*{\algorithmicindent}\parbox[t]{.8\linewidth}{\raggedright #1}
}
\algnewcommand{\Outputs}[1]{%
	\State \textbf{Outputs:}
	\Statex \hspace*{\algorithmicindent}\parbox[t]{.8\linewidth}{\raggedright #1}
}
\algnewcommand{\Initialize}[1]{%
	\State \textbf{Initialisiere:}
	\Statex \hspace*{\algorithmicindent}\parbox[t]{.8\linewidth}{\raggedright #1}
}

\begin{document}

\title{Selbstständiges meistern von einfachen Spielen mittels Neuralen Netzwerken und Q-Learning}
\author{\textbf{Wettbewerbsarbeit:}\\Alexander Uhlmann\\ 5Qb, Gymnasium Bäumlihof
	\\\\\emph{Betreuer: }Bernhard Pfammatter
	}
\date{\today}
\maketitle

\begin{abstract}
	Im folgenden Text werde einen Algorithmus vorstellen und diskutieren, die es einem Computer ermöglichen selbstständig Spiele wie Pong, Tic-Tac-Toe, oder Super Mario zu erlernen. Alles was der Algorithmus dafür benötigt ist eine Funktion, die seine ausgeführten Aktionen bewertet.
\end{abstract}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Einschub Schweizer Jugend Forscht}
Leider ist der schriftliche Teil (dieses Dokument) meiner Arbeit noch nicht komplett fertiggeschrieben und korrigiert. Damit Sie sich trotzdem einen Eindruck meiner Arbeit verschaffen können, finden Sie im Folgenden das bisher geschriebene. Der Grossteil meiner Arbeit besteht jedoch im praktischen Teil, der nahezu fertig ist. Der Quellcode und einige Beispiele sind online auf \href{https://gitlab.com/NeuralNetReinforcmentLearning/RLE}{\emph{GitLab}} zu finden. Die aktuelle Version herunterladen können Sie \href{https://gitlab.com/NeuralNetReinforcmentLearning/RLE/repository/archive.zip?ref=master}{\emph{hier}}.
\section{Grobe Beschreibung der geleisteten Arbeit}
Meine Arbeit besteht darin einen eigenen Algorithmus zu entwickeln, der in der Lage ist Computer- oder Brettspiele selbstständig spielen zu lernen. Um dieses Ziel zu erreichen habe ich im Januar angefangen mich in die Fachliteratur des Maschinellen Lernens einzulesen. Und habe daraufhin einen Algorithmus von Grund auf sowie Tests für diesen entwickelt. Das Projekt wurde komplett von mir geschrieben und benötigt, ausser für Lineare Algebra, keine zusätzlichen Libraries.
\\Der Algorithmus ist nun in der Lage ist Spiele wie Pong, Tic-Tac-Toe oder Super Mario selbständig zu lernen und spielt in vielen Fällen besser als ich es könnte. Nun bin ich hauptsächlich daran an diesem Dokument weiterzuschreiben, das dazu dienen soll die Funktionsweise des Algorithmus möglichst verständlich zu erläutern und meine Arbeit zu präsentieren. Teile die eingeplant aber noch nicht geschrieben habe erkennen Sie an den fett gedruckten Titeln.
\section{Beispiele und Praktischer Teil}
Das Projekt ist in der Programmiersprache Java geschrieben. Zusätzlich zum Algorithmus habe ich eine Testumgebung das, RLE (Reinforcment Learning Environment), entwickelt, die das erstellen von Testumgebungen und das Debuggen und Testen des Algorithmus erleichtert. Damit Sie dem Algorithmus auch selber beim Lernen zusehen können habe ich in meinem Projekt, das auf GitLab zu finden ist, einen ''Examples'' Ordner erstellt, in dem sich einige Beispiele befinden. Um diese auszuführen müssen Sie zunächst die jeweilige .jar Datei öffnen. Daraufhin werden sich zwei Fenster öffnen: \\ Im ''AAI''-Fenster finden Sie Informationen über die Belohnungen die der Algorithmus von der Umgebung erhält und den aktuellen Zustand der Umgebung. Ausserdem lässt sich hier der Algorithmus pausieren und mit dem ''SPS''-Regler lässt sich die Anzahl Schritte pro Sekunde einstellen. \\ Im ''NNControl''-Fenster können Sie den momentanen Zustand und den Lernfortschritt des Neuralen Netzwerks verfolgen sowie das aktuelle Netzwerk speichern oder ein bereits gespeichertes Laden. Im Dropdown-Menu können Sie einstellen welche Informationen auf dem Graphen angezeigt werden(''Absolute Cost'': Fehler des Neuralen Netzwerks(weniger ist besser), ''Average Cost'': Durchschnittliche Fehler, ''Average Reward'': Durchschnittliche Belohnungen(mehr ist besser)). Mit einem Klick auf den ''BraInsight''-Button öffnet sich ein Fenster in dem sich den Informationsfluss durch das Netzwerk verfolgen können(Zoomen mit dem Mausrad, Verschieben mit der rechten Maustaste, Linksklick auf einen Knotenpunkt um detailliertere Informationen anzuzeigen). \\Zusätzlich finden Sie im ''Examples''-Ordner noch einige Videos die den Algorithmus beim Super Mario spielen zeigen. 

\newpage

\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}
Maschinelles Lernen interessiert mich seit ich es durch einige Youtube-Videos von hüpfenden Dreiecken und Fussball spielenden Kreisen entdeckt habe. Die Vorstellung dass ein Computer beliebig komplexe Zusammenhänge mit ausreichend ausgereiften Algorithmen und Rechenkraft selbständig erlernen kann ist faszinierend. Auch die Anwendungsbereiche sind praktisch unbeschränkt: Von der Entwicklung kompetenteren Videospiel-KI's, über selbstfahrende Autos bis zur Krebsdiagnostik. Zusätzlich stellt Maschinelles Lernen eine spannende Kombination zweier meiner Interessen, Mathematik und Informatik, dar. Zudem hegte ich ursprünglich die Hoffnung das der Computer mit ein wenig Programmieren die ganze Arbeit selber erledigen würde. Dies sollte sich jedoch bald als Irrtum herausstellen.
\section{Zielsetzung}
Inspiriert durch SethBling, der einen Algorithmus entwickelt hat, der eine künstliche Evolution simuliert um Super Mario World basierend auf vereinfachen Bildschirminhalten zu spielen und Deep Mind's Q-Learning Algorithmus, der lernte mithilfe der Pixeldaten und Scores von mehreren Atari 2600 Spielen, diese teilweise auf übermenschlichem Niveau zu spielen, setzte ich mir das Ziel einen Algorithmus zu entwickeln, der mithilfe Maschinellen Lernens selbstständig Super Mario zu spielen.

\chapter{Funktionsweise}

\section{Maschinelles Lernen}(Was ist ein Algorithmus)
Diese Arbeit dreht sich um einen Teilbereich des Felds Maschinelles Lernen. Dieses beinhaltet alle Ansätze mittels deren ein Computer Muster in einem gegebenen Datensatz erkennen kann und so Vorhersagen und Entscheidungen treffen kann ohne dass diese explizit programmiert wurden. Das Feld kann, abhängig von der Art des Feedbacks das der Algorithmus erhält, in drei Teilbereiche aufgeteilt werden, die im Folgenden naher erläutert werden:
\subsection{Überwachtes Lernen}
\subsubsection{Problemstellung}
Überwachtes Lernen bezeichnet eine Art von Maschinellem Lernen bei der die Problemstellung darin besteht eine Funktion anhand von Beispielen zu erlernen: Der Algorithmus verfügt über einen Datensatz von korrekt ,,beschrifteten`` Daten und muss die darunterliegende Funktion erlernen. Das Problem besteht somit darin aus $N$ Beispielen in der Form ${(x_1,y_1),...,(x_N,y_N)}$ eine Funktion $g : x \rightarrow \hat{y}$ zu finden die die Beispiele so genau wie möglich annähert. Überwachtes Lernen lässt sich wiederum in zwei Unterbereiche aufteilen: Klassifizierung und Funktionsregression. Für eine Klassifizierung muss der Algorithmus die Inputs einer von mehreren Kategorien einordnen. Bei einer Funktionsregression besteht das Problem darin mittels den gegebenen Beispielen ${(x_1,y_1),...,(x_N,y_N)}$ die darunterliegende Funktion so genau wie möglich anzunähern. Zusätzlich erschwert wird diese Problem, wenn die Beispiele nicht immer korrekt beschriftet sind, mehrere korrekte Antworten möglich sind.
\subsubsection{Lösungsansätze}
Für dieses Problem, besonders für den Teilbereich der Klassifizierung, existieren zahlreiche Lösungsansätze (Beisp/Link), im Folgenden werde ich mich jedoch auf Neuralen Netzwerke beschränken, da diese besonders für die, von meinem später vorgestellten Algorithmus benötigte, Regression komplexer Funktionen mit zahlreichen Eingabewerten geeignet sind.
\subsubsection{Anwendungsbereiche}
Überwachtes Lernen ist aufgrund seiner vielfältigen Einsatzbereiche vermutlich der populärste Teilbereich des Maschinellen Lernens.
Klassifizierung kann beispielsweise zur Unterscheidung von Katzen- und Hundefotos, aber auch zur Stimmungsanalyse von Dokumenten(Textverständnis) oder zur Krebsdiagnose eingesetzt werden.(Beispiele)
Auch Funktionsregression besitzt zahlreiche Einsatzbereiche die von der Einschätzung von Immobilienpreisen bis zur Kursvorhersage von Aktien und Märkten reichen.
Diese Art von Maschinellem Lernen ist zudem hauptsächlich verantwortlich für die Palette an zuwachsend in alle möglichen Anwendungen eingebauten intelligenten Algorithmen die in der Lage sind bisher nur Menschen mögliche Aufgaben(z.B. Handschrift- und Spracherkennung, Sortierung von Fotos nach Inhalt etc.) zu vollführen.
\subsection{Unüberwachtes Lernen}
\subsubsection{Problemstellung}
Im Gegensatz zum Überwachten Lernen erhält der Algorithmus keine Beispiele sondern nur einen Datensatz, den er nach selbst gewählten Eigenschaften ordnen muss und so Muster im den gegebenen Daten erkennen kann.
\subsubsection{Lösungsansätze}
Auch hier können Neurale Netzwerke benutzt werden um Muster in den Daten zu erkennen. Zusätzlich existieren viele weitere Lösungsansätze, die in der Lage sind die gegebenen Daten nach ihren Gemeinsamkeiten zu ordnen.
\subsubsection{Anwendungsbereiche}
Mithilfe dieses Lerntyps lassen sich unbekannte Daten strukturieren und er wird auch häufig in Kombination mit Überwachtem Lernen angewendet, wobei der Lernalgorithmus zuerst anhand unbeschrifteten Daten, die darunterliegenden Strukturen erkennt und diese danach mittels eines kleineren beschrifteten Datensatzes diese in der Beschriftung entsprechenden Kategorien zuordnen kann.

\subsection{Verstärkendes Lernen}
Dieser dritte Lerntyp stellt eine Mischung aus überwachtem und unüberwachtem Lernen dar, da der Algorithmus zwar Informationen erhält die ihn beim Lernen unterstützen, diese jedoch längst nicht so komplett sind wie beim überwachten Lernen, wo die richtige Antwort geliefert wird.\\
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Images/RLConcept.png}
	\caption[Schritt Verstärkenden Lernens]{Der Ablauf eines einzelnen Schrittes}
	\label{fig:rl}
\end{figure}
\subsubsection{Problemstellung}
Der Ablauf dieses Problems ist in aufeinanderfolgende Schritte unterteilt wobei jeder Schritt folgendermassen aussieht:
Wie in \ref{fig:rl} ersichtlich erhält der Algorithmus(auch Agent genannt) zu beginn jedes Schrittes Informationen über seine Umgebung. Diese müssen jedoch nicht vollständig sein. Daraufhin muss sich der Agent für eine der zur Verfügung stehenden Aktionen entscheiden und erhält eine numerische Belohnung, die abhängig von der Qualität der gewählten Aktion ist. Formell kann dies wie folgt beschrieben werden: Der Algorithmus erhält im $t$-ten Schritt Informationen über seinen Zustand im Vektor $s_t$. Seine, als Reaktion auf diese in $s_t$ enthaltenen Informationen, gewählte Aktion wird als $a_t$ bezeichnet. Nachdem er seine Aktion gewählt hat, geht die Umgebung in den Zustand $s_{t+1}$ über. Abhängig davon wie wünschenswert dieser Zustand $s_{t+1}$ erhält der Algorithmus die Belohnung $r_t$ die seine Aktion im $t$-ten Schritt bewertet. \\
Ein typischer Aufbau eines Problems des Verstärkenden Lernens könnte beispielsweise wie folgt aussehen: Der Algorithmus besitzt die Kontrolle über Pac-Man und erhält in jedem Schritt Informationen über die sich in der Umgebung befindenden Kirschen und die Geister. Basierend auf diesen Informationen muss er nun die auszuführende Bewegung(Schritt nach links/rechts/etc.) wählen. Isst er eine Kirsche erhält er eine positive Belohnung(+1) wird er hingegen von einem Geist gegessen so erhält er eine negative Belohnung(-5).  \\
Die Aufgabe des Algorithmus ist nun mit der Wahl seiner Aktionen die Summe aller Belohnungen zu maximieren. Um dies zu erreichen muss entdecken welche Aktionen in welchem Zustand zu hohen Belohnungen führen. Er muss also eine Balance zwischen der Erkundung von neuen Aktionen und der Ausnutzung von bereits bekannten, guten Aktionen finden. Denn würde er immer nur die Aktion ausführen die er als am Besten einschätzte würden er viele Gelegenheiten für höhere Belohnungen ungenutzt lassen da er die dazu führenden Aktionen nie ausprobiert hätte. Würde er aber immer nur ausprobieren, wüsste er zwar welche Aktionen hohe Belohnungen mit sich bringen würden, würde diese aber nicht ausnutzen da er immer weiter Erkunden würde.(n-Armed Bandit?) \\
Zusätzlich erschwert wird dieses Problem durch die Tatsache, dass eine gewählte Aktion nicht immer direkt eine Belohnung mit sich bringt, sondern ihr Einfluss sich erst in der Belohnung von weiter in der Zukunft liegenden Schritten niederschlägt. So ist es beispielsweise in Pac-Man nicht direkt von Nachteil von Geistern eingekreist zu sein, doch sobald man gegessen wird erhält man eine negative Belohnung. Der Algorithmus muss also vorauszuschauen und nicht nur den direkten Einfluss einer Aktion zu betrachten, sondern auch ihre zukünftigen Auswirkungen zu berücksichtigen. Ausserdem besteht eine weitere Herausforderung darin, zu erkennen welche Aktion für die Belohnung $r_t$ verantwortlich war, da diese zwar durch $a_t$ entstanden sein könnte, jedoch auch das Ergebnis einer früher gewählten Aktion sein könnte.
\subsubsection{Endzustand}
Lässt sich die Aufgabe in mehrere Episoden unterteilen(z.B. Tic-Tac-Toe oder Schach lassen sich in eine Episode pro Runde unterteilen, die andauert bis die Runde geendet hat, typischerweise nachdem ein Spieler gewinnt), ist es von Vorteil den Ablauf so zu gestalten, dass aus der Sicht des Algorithmus nach dem Ende der Episode das Spiel für immer vorbei ist, und er danach für den Rest der Ewigkeit eine Belohnung von 0 erhalten würde. So kann der Algorithmus selber entscheiden ob er die Episode möglichst schnell beenden will oder sich so lange wie möglich in dieser aufhalten will. So könnte beispielsweise eine Aufgabe folgendermassen gestaltet werden: Das Ziel des Algorithmus ist es aus einem Labyrinth zu fliehen und in jedem Schritt in dem er sich noch im Labyrinth befindet erhält er eine negative Belohnung und sobald er es geschafft hat aus dem Labyrinth zu fliehen endet die Episode und er muss von neuem fliehen. Der Algorithmus wird nun versuchen möglichst schnell aus diesem Labyrinth zu fliehen um seinem Leiden(die andauernden negativen Belohnungen)
ein Ende zu setzen da ihm ewige Nullbelohnungen angenehmer sind als die ständige negative Belohnung. So wählt er gewissermassen eine Art Freitod um seinem Leiden ein Ende zu setzen. Auch dass er direkt wieder von neuem flüchten muss stört ihn nicht, da aus seiner Sicht dazwischen eine Ewigkeit vergangen ist. Besteht jedoch die Aufgabe des Algorithmus darin ein Super-Mario Level möglichst schnell zu durchqueren, wobei er eine positive Belohnung für jeden Schritt in Richtung des Levelendes bekommt, wird er sich hüten in einen Graben zu fallen, was die Episode beenden würde, da die Alternative (In Richtung des Levelendes zu gehen) dank der positiven Belohnungen viel angenehmer ist.
\subsubsection{Lösungsansätze}
Für dieses Problem existieren zahlreiche Lösungsansätze, so kann beispielsweise mithilfe eines Algorithmus der eine künstliche Evolution simuliert wobei der Selektion abhängig von den erhaltenen Rewards der jeweiligen Spezies ist. Der in 1.2 erwähnte Super Mario-Algorithmus funktioniert auf diese Art. Ein anderer Ansatz ist das iterative erlernen einer Wertfunktion, die jeder Aktion in jedem Zustand, abhängig von den erwarteten Auswirkungen auf die zukünftigen Belohnungen der Aktion in dem Zustand, einen Wert zuweist. In jedem Schritt werden also die Funktionswerte einer bestimmten Regel entsprechend angepasst. Für kleinere Umgebungen können die Werte der erlernten Funktion in einer Tabelle gespeichert werden. Ist die Umgebung jedoch grösser (d.h. mehr Zustände sind möglich), ist der Tabellenansatz aufgrund des wachsenden Speicherplatzbedarfs und der Unfähigkeit aus dem bisher gelernten zu generalisieren, meist nicht mehr brauchbar. In diesen Fällen wird häufig ein Funktionsapproximator mittels überwachtem Lernen darauf trainiert die Wertefunktion nachzubilden, was speicherschonender ist und wodurch auf bisher unbekannte Zustände generalisiert werden kann.
\subsubsection{$\epsilon$-Greedy}
Wie bereits erwähnt muss der Algorithmus eine Balance zwischen der Erkundung neuer Aktionen und der Ausnutzung bereits bekannten Aktionen finden. Hierbei wird häufig die relativ simple $\epsilon$-Greedy Strategie angewandt, die den Vorteil besitzt nur einen Parameter zu besitzen und unabhängig von der Grösse der erhaltenen Belohnungen funktioniert. Die $\epsilon$-Greedy Strategie erreicht die Erkundungs-Ausnutzungs-Balance indem in $1-\epsilon$-er Wahrscheinlichkeit die, mithilfe der Wertfunktion, als Optimal eingeschätzte Aktion auszuführen(deshalb ''Greedy'') und ansonsten eine komplett zufällige Aktion auszuführen. Typische Werte für $\epsilon$ befinden sich im Bereich 0.1- 0.01, was eine zufällige Aktion in 10-1\% der Fälle bedeutet. Bleibt die zu lernende Aufgabe konstant, so kann $\epsilon$ im Verlaufe der Zeit verringert werden, sodass Anfangs häufig zufällige Aktionen ausgeführt werden um möglichst schnell zu lernen und später nur noch selten eine zufällige Aktion ausgeführt wird da schon alles Wesentliche gelernt wurde und nichts Neues mehr gelernt werden muss.
\subsubsection{Anwendungsbereiche}
Verstärkendes Lernen hat viele Anwendungsbereiche vom selbständigen Lernen von Brettspielen bis hin zu selbstfahrenden Autos. Häufig werden Brettspiele sowie Computerspiele genutzt um Algorithmen des verstärkenden Lernens zu testen, da diese gut ins Algorithmus-Umgebung Modell passen und es häufig einfach ist eine Funktion zu erstellen die die Belohnungen verteilt auch wenn die optimale Aktion für jeden Zustand sich schwer bis gar nicht herausfinden lässt(Schach), was überwachtes Lernen verunmöglicht.
\newpage

\section{Q-Learning}
Wie im vorherigen Abschnitt bereits angetönt besteht eine der Ansätze für verstärkendes Lernen darin iterativ eine Funktion zu erlernen die den Nutzen aller zur Verfügung stehenden Aktionen in jedem Zustand einschätzt. Q-Learning, wobei das Q für Quality/Qualität steht, ist ein Beispiel für eine solche Funkion und besitzt einige erwünschenswerte Eigenschaften, die eine Konvergenz auf die wahren Q-Werte aller Aktionen garantieren und Q-Learning zu einem robusten Ansatz für das Problem des verstärkenden Lernens machen.
\subsection{Charakterisierung}
Der erlernt iterativ eine Funktion $Q$ die jeder Aktion $a$ in jedem Zustand $s$ einen Wert $Q(s, a)$ auch Q-Wert genannt, der deren ''Qualität'' einstuft.
In jedem Schritt wird diese Funktion je nach neuen Erfahrungen angepasst und es lässt sich zeigen, dass diese nach genügend Schritten konvergiert.
Q-Learning ist zudem ein modellfreier und \emph{off-policy}-Algorithmus. Modellfrei deshalb weil er kein internes Modell der Aussenwelt konstruiert, anhand dessen er die zur Verfügung stehenden Aktionen abschätzt, sondern die Q-Werte direkt erlernt. Als \emph{off-policy} wird er bezeichnet, weil die eigene Erkundungs-Ausnutzungs-Strategie(meist $\epsilon$-Greedy) ausser acht lässt und die Q-Werte behandelt als ob immer nur die optimale Aktion gewählt würde. Dies führt zu einem robusteren Lernen und nur deshalb lässt sich auch die Konvergenz garantieren. Jedoch hat dies auch zur Folge das die Q-Werte ''riskante'' Situationen als gleich wünschenswert wie nicht riskante einstuft, da nur die jeweils besten Aktionen beachtet werden. Dies kann jedoch aufgrund der $\epsilon$-Greedy Strategie zu Problemen führen. Als Beispiel kann hier die in Abbildung \ref{fig:mines} dargestellte Aufgabe dienen, in der der Algorithmus durch ein Minenfeld vom blauen Ort zum grünen gehen muss. Für die Q-Werte spielt die Nähe zu den Minen keine Rolle, da der Algorithmus, falls er sich an die Q-Werte halten würde sowieso nie in eine Mine stehen würde. Der Agent geht jedoch meist $\epsilon$-Greedy vor und führt somit hin und wieder eine zufällige Aktion aus, weshalb er falls er sich näher bei den Minen befindet eine höhere Chance hat, als Resultat einer zufälligen Aktion auf diese zu stehen. Es wäre also sinnvoller einen sichereren Pfad zu wählen der möglichst grossen Abstand vor den Minen wahrt.
\begin{figure}[h]
	\floatbox[{\capbeside\thisfloatsetup{capbesideposition={right,top},capbesidewidth=4cm}}]{figure}[\FBwidth]{
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Graphs/Mines.pdf}}{\caption{Auf dem Weg vom blauen zum grünen Punkt wird Q-Learning denn roten Weg wählen, obwohl der ein wenig längere, grüne sicherer wäre.(Minen als rote Sechsecke dargestellt, das stehen auf Minen ist naheliegenderweise vom Algorithmus zu vermeiden)}}
	\label{fig:mines}
\end{figure}
\subsection{Funktionsweise}
Die Formel mithilfe deren in jedem Schritt $t$ der Q-Wert der gewählten Aktion $a_t$ im momentanen Zustand $s_t$ angepasst wird sieht wie folgt aus:
\begin{equation}
	\label{eq:ql}
	Q(s_t, a_t) \leftarrow Q(s_t, a_t)+\alpha[r_t + \gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a) - Q(s_t, a_t)]
\end{equation}
$r_t + \gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a)$ ist der neue Q-Wert von Aktion $a_t$ in Zustand $s_t$. Er setzt sich zusammen aus $r_t$, der direkt erhaltenen Belohnung in $s_t$ sowie $\gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a)$. Dieser zweite Ausdruck ist für die Berücksichtigung der Belohnungen in zukünftigen Schritten verantwortlich. Denn $\underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a)$ bezeichnet grösstmöglichen Q-Wert im nächsten Zustand. Und dieser Q-Wert wird wieder den bestmöglichen Q-Wert des übernächsten Zustands beinhalten. Diese rekursive Definition führt dazu, dass nicht nur die direkt erhaltbare Belohnung in die Einschätzung einbezogen wird, sondern auch längerfristige Auswirkungen beachtet werden. Ein Algorithmus der Pac-Man spielt, sollte nicht versuchen eine Kirsche zu essen, die ihm zwar kurzfristig eine Belohnung gibt, aber so nahe an den Gespenstern liegt, dass diese Pac-Man im übernächsten Zug zu fressen vermögen.
Der Parameter $\gamma$ der im Intervall $[0,1)$ liegt kann benutzt werden um die Weitsicht des Algorithmus zu regulieren. Ein grosses $\gamma$ führt dazu, dass auch Ereignisse, die weit in der Zukunft liegen berücksichtigt werden während wenn $\gamma=0$ ist, der Algorithmus sich überhaupt nicht über die Zukunft schert und immer die Aktion die direkt die höchste Belohnung liefert wählen wird.
Wäre $\gamma \ge 1$ würden die Q-Werte unendlich gross, da in diesem Falle eine geometrische Reihe, die gegen $\infty$ liefe vorliegen würde. Ist $\gamma$ jedoch $<1$ so konvergiert diese Reihe nach genügend Lernschritten zur Summe zukünftigen Belohnungen und Auswirkungen nach ihrer Zeitferne $\Delta t$ gewichtet. 
\[\gamma \underset{a}{\max } \: Q(s_{t+1}, a) = \sum\limits_{\Delta t=1}^{\infty} \gamma^{\Delta t}r_{t+\Delta t}, 0 \le \gamma <1\]
Der zweite Parameter, $\alpha$, reguliert die Lernrate des Algorithmus und befindet sich im Intervall $[0,1]$. Sie gibt an wie ''träge'' der Algorithmus lernt: Ist $\alpha = 1$, so fällt die eckige Klammer in \eqref{eq:ql} weg und die beiden $Q(s_t, a_t)$ lassen sich wegkürzen. In diesem Falle überschreibt eine neue Erfahrung komplett den bisher gelernten Wert $Q(s_t, a_t)$. $\alpha = 1$ kann in komplett deterministischen Umgebungen eingesetzt werden, da die Belohnungen das Ergebnis von Zufällen oder dem Algorithmus verborgenen Vorgängen sein kann. Ist die Umgebung jedoch stochastisch sollte ein kleineres $\alpha$ gewählt werden, was dazu führt, dass die Q-Werte nach dem Lernschritt \eqref{eq:ql} noch $1-\alpha$ des alten Werts beinhalten und so der Q-Wert $Q(s_t, a_t)$ die durchschnittliche Qualität der Aktion $a_t$ in Zustand $s_t$ angibt.
\subsection{Implementierung}
Es gibt verschiedene Ansätze den Q-Learning Algorithmus programmatisch zu implementieren. Für kleinere Umgebungen (d.h. weniger mögliche Zustände) lassen sich die Q-Werte in einer Tabelle speichern, die in jedem Schritt nach \eqref{eq:ql} angepasst wird. Für diesen Ansatz spricht, dass er sehr simpel zu implementieren ist und wenig rechenaufwändig ist. Jedoch hat er zwei Probleme die den Einsatz einer Tabelle für grössere Umgebungen verunmöglichen: Zum einen wächst mit zusätzlichen Zuständen auch der Speicherplatzbedarf und im Falle von Umgebungen wo potentiell beliebig viele Zustände möglich sind. Zudem ist es mit dem Tabellenansatz unmöglich aus dem bisher gelernten auf neue Zustände zu generalisieren. Würde man also den Algorithmus darauf trainieren anhand der Bildschirmpixel Super Mario zu spielen würde er für jedes neue Bild einen neuen Tabelleneintrag erstellen und würde man ein einziges Pixel eines bereits bekannten Zustands ändern so wäre es für den Algorithmus ein völlig anderer Zustand und er müsste dessen Q-Werte von Neuem erlernen.
Um diese Probleme zu lösen kann anstelle einer Tabelle ein Ansatz des überwachten Lernens verwendet werden um die Q-Funktion zu erlernen. In jedem Schritt wird dann dieser Algorithmus mit dem von \eqref{eq:ql} gelieferten Wert trainiert. Der Algorithmus der die $Q$-Funktion erlernen muss wird also darauf trainiert anhand der Aktion $a$ im Zustand $s$ $Q(s, a)$ vorherzusagen. Dieser Ansatz hat zum Vorteil, dass er auf bisher unbekannte Zustände generalisiert kann und nicht so arbeitsspeicherintensiv wie der Tabellenansatz ist.
Einer der Algorithmen des überwachten Lernens, der zur Funktionsregression in der Lage ist (neurales Netzwerk bla bla bla)
\newpage

\section{Neurale Netzwerke}
\subsection{Charakterisierung}
\subsection{Funktionsweise}
\subsection{Arten}

\section{Feed-Forward-Netz}
\subsection{Aufbau und Funktionsweise}
\subsection{Fully Connected Layer}
\subsubsection{Nutzen und Eigenschaften}
\subsubsection{Funktionsweise}
\subsection{Convolution Layer}
\subsubsection{Nutzen und Eigenschaften}
\subsubsection{Funktionsweise}
\subsection{Aktivierungfunktionen}
\subsubsection{Step}
\subsubsection{Sigmoid und tanh}
\subsubsection{Rectified Linear Unit}

\section{Training}
\subsection{Idee}
\subsection{Backpropagation}
\subsubsection{Gradient Descent}
\subsection{Optimierung}
\subsubsection{Gradient Descent}
\subsubsection{Momentum}
\subsubsection{ADAM}
\subsection{Übermässige Anpassung}
\newpage

\chapter{Algorithmus}
\section{Aufbau}
Mithilfe der vorgestellten Techniken lässt sich nun ein Algorithmus entwickeln der Q-Learning und Neurale Netzwerke kombiniert um Probleme, die in den Bereich des Verstärkenden Lernens fallen, zu lösen:
\subsection{Erfahrungsspeicher}
Um die Effizienz(Lernen pro Erfahrung) des Algorithmus zu steigern wird in jedem Schritt der Zustand $s_t$, die gewählte Aktion $a_t$, die erhaltene Belohnung $r_t$ und der darauffolgende Zustand $s_{t+1}$ in ein Erfahrungs-Objekt $e_t = (s_t,a_t,r_t,s_{t+1})$ gespeichert. Dieses Erfahrung wird dann dem Erfahrungsspeicher $E$ hinzugefügt. Dieser Erfahrungsspeicher beinhaltet maximal $N_E$ Erfahrungen, ist er voll wird wenn eine neue Erfahrung hinzugefügt wird, die älteste entfernt. Der Erfahrungsspeicher beinhaltet also immer die $N_E$ letzten Erfahrungen. In jedem Schritt werden $N_B$ Erfahrungen zufällig aus dem Erfahrungsspeicher gewählt, die Vorhersage des Netzwerks sowie die korrekten Q-Werte bestimmt und das Netzwerk mit der Differenz trainiert. Der Erfahrungsspeicher hat mehrere Vorteile gegenüber dem Training mit nur dem jeweils momentanen Schritt: Erstens können so die gewonnen Erfahrungen effizienter verwertet werden, da eine Erfahrung mehrmals zum trainieren des Netzwerks verwendet werden kann. Und zweitens bricht der Erfahrungsspeicher Abläufe die beim lernen mit dem momentanen Schritt auftreten und das trainieren behindern können.
\subsection{Ablauf}
Der genaue Ablauf kann je nach Problem variiert werden, der grobe Aufbau bleibt jedoch immer gleich. Anstatt die Q-Werte in einer Tabelle zu speichern, was sehr arbeitsspeicherintensiv ist und nicht auf zukünftige Zustände generalisieren kann, können die Q-Werte mit einem Funktionsapproximator, der mithilfe des Überwachten Lernens trainiert wird, angenähert werden, hierbei bietet sich ein Neurales Netzwerk an, da dieses in der Lage ist komplexe Zusammenhänge nachzuvollziehen und beliebig viele Beispiele zur Verfügung stehen, um dieses zu trainieren. Um das Neurale Netzwerk zu trainieren wird eine fixe Anzahl von Schritten aus dem Erfahrungsspeicher zufällig ausgewählt. Dann wird, basierend auf der erhaltenen Belohnung, der korrekte Q-Wert bestimmt und das Netzwerk damit trainiert. Der Fehler an diesem Schritt ist die Kostenfunktion des korrekten und des vom Netzwerk vorhergesagten Q-Werts. Mithilfe dieses Trainings erlernt das Netzwerk (hoffentlich) nach genügend Lernschritten die korrekten Q-Werte für die zur Verfügung stehenden Aktionen. In jedem Schritt erhält das Netzwerk den momentanen Zustand der Umgebung, sowie die letzten $P$ Zustände als Input und approximiert damit die Q-Werte. Die zusätzliche Eingabe der letzten $P$ Zustände hilft dem Netzwerk die Situation besser einzuschätzen, da diese ihm ermöglichen mehr Informationen(z.B. die Geschwindigkeit gewisser Objekte) in seine Entscheidungen einzuziehen. Der Algorithmus geht dann $\epsilon$-Greedy vor und führt somit entweder die vom Netzwerk als optimal eingeschätzte Aktion aus oder eine zufällige.
\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Initialize{Neurales Netzwerk mit Xavier-Normalisierten Parametern}
		\Loop
			\Inputs{$r_t,s_{t+1}$}
			\State{$s'_{t+1} \leftarrow s_{t+1},\dots, s_{t+1-P}$ - Die letzten $P$ Zustände werden in $s'_{t+1}$ gespeichert}
			\State $e_t \leftarrow r_t, s'_{t+1}$
			\State{$B_N$ Erfahrungen werden zufällig aus dem Erfahrungsspeicher $E$ gewählt und im Bündel $B$ gespeichert}
			\For{Erfahrung $e \in B$}
				\State{$\argmax_{a_{+1}} f(s'_{+1},a_{+1})$ - Der Q-Wert der, vom Netzwerk($f$) als bestmöglich eingeschätzte, Aktion $a_{+1}$ im Folgezustand $s'_{+1}$ wird in $b$ gespeichert}
				\State{$\hat{y}=f(e_{s'}, e_a)$ - Der vom Netzwerk vorhergesagte Q-Wert der in $e_{s'}$ gewählten Aktion $e_a$ wird in $\hat{y}$ gespeichert}
				\State{Der korrekte Q-Wert wird mithilfe [Q-Formel] bestimmt}
				\State{Die Gradienten werden mithilfe des Backpropagation-Algorithmus bestimmt und in $G$ gespeichert.}
			\EndFor
			\State{Der durchschnittliche Wert der Gradienten in $G$ wird berechnet}
			\State{Auf dem Netzwerk wird ein Optimierungsschritt mit den durchschnittliche Gradienten durchgeführt}
			\State{$a_{t+1} =\left\{\begin{array}{ll} $zufällige Aktion$, & $in $\epsilon$ der Fälle$\\ \argmax_{a+1} f(s'_{+1},a_{+1}), & \mbox{ansonsten} \end{array}\right.$}
			\State{$e_{t+1}\leftarrow a_{t+1}, s'_{t+1}$}
			\Outputs{$a_{t+1}$}
		\EndLoop
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\subsection{Modular Network}
\subsection{Priorisierte Erfahrungsselektion}

\section{Reinforcment Learning Environment}
Reinforcment Learning Environment(RLE) ist der Name des Java-Frameworks, dass ich entwickelt habe um die Entwicklung von Algorithmen und Umgebungen im Bereich des Verstärkenden Lernens zu vereinfachen. Das Framework besteht aus drei Teilen: Einer Umgebung, einem Agent und dem TaskMaster. Der TaskMaster kontrolliert den Ablauf und Informationsfluss zwischen Umgebung und Agent. Für Umgebung und Agent bestehen jeweils Java-Interfaces, das alle Subklassen zwingt die für das Verstärkende Lernen benötigten Methoden zu implementieren.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{Graphs/RLE.pdf}
\subsection{AAI}
\subsection{NNControl}
\subsection{BraInsight}
\newpage

\chapter{Ergebnisse}
\section{Vorgehensweise}
\section{MNIST}
\section{Logic}
\section{Pong}
\section{Tic-Tac-Toe}
\section{Mario}
\newpage

\chapter{Reflexion}
\section{Diskussion}
\subsection{Probleme}
\subsection{Weitere Vorgehensweise}
\section{Quellen und Code}
\newpage

\section{Quellen}

\section{Glossar}
\glsaddall
\printglossaries
(Algorithmus, Heuristik, Konvergieren, Deterministisch, Stochastisch etc.)

\end{document}

